title: מתקן גידול בחבית בשילוב קומפוסטר־תולעים
slug: xavit

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**שימוש בחביות** הוא דרך יעילה לגידול אינטנסיבי בעיר. ניתן למקם אותן במרפסות, בגגות ובשטחי קרקע שאינם נוחים לגידול. חביות הן גם פתרון טוב לגידול בשנת שמיטה בשל הניתוק מהקרקע.

בחבית ניתן לספק לצמחים תנאים מירביים ולקיים גידול אינטנסיבי. שילוב של קומפוסטר־תולעים בחבית, מגדיל עוד יותר את יעילותה, והיא הופכת ליחידת גידול עם יכולת דישון עצמית. תולעי הקומפוסט האדומות מפרקות פסולת אורגנית בתהליך הקרוי ורמיקומפוסטציה (vermis בלטינית פירושו: תולעת). התוצר הוא דשן אורגני ביולוגי משובח הקרוי „הומוס”.

ניתן להשתמש בחבית בכל גודל. חשוב להקפיד על ניקוי טוב שלה לפני הפיכתה למיכל גידול. מומלץ להשתמש בחביות ששימשו קודם לשינוע חומרי מזון.

חבית הגידול עם הכיסים השתולים (כיסי השתילה בנויים כך שמצע הגידול אינו נשפך החוצה. במרכז החבית צינור ביוב המשמש כקומפוסטר של תולעים אדומות):
[![חבית בתחילת דרכה]({filename}/images/bejtit/xavit-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/xavit-1.jpg)

החבית כעבור חודש (שימו לב לגודל הצמחים ולאיכותם):
[![חבית כעבור זמן]({filename}/images/bejtit/xavit-2.jpg)]({filename}/images/bejtit/xavit-2.jpg)

בניית המתקן מצריכה מיומנות טכנית מסוימת והפעלת כלים לעבודה זהירה. דרך יעילה היא שימוש בדיסק, במבער גז ובבקבוק יין ריק. אלה שלבי ההכנה:

* מסמנים על החבית את מיקום כיסי השתילה.
* חותכים פס אופקי באורך של כ־15 ס״מ, באמצעות משור דיסק.
* מרככים את דופן החבית בצד העליון של החתך באמצעות מבער הגז. חשוב לשמור על מרחק מהחבית כדי לא לשרוף את הפלסטיק.
* כאשר הדופן רכה, דוחפים בקבוק יין לתוך החתך ומשאירים אותו מספר דקות. החבית תתקשה שוב ותתקבל צורת כיס.
